<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" 
  xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
  xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
  xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" 
  xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
  <channel>
    <title>Posts on Web Günlüğüm</title>
    <link>https://leventsoner.github.io/tr/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on Web Günlüğüm</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>tr</language>
    <managingEditor>leventsoner@protonmail.com (Levent Soner)</managingEditor>
    <webMaster>leventsoner@protonmail.com (Levent Soner)</webMaster>
    <copyright>©2026, All Rights Reserved</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 24 Jun 2025 05:41:06 +0300</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://leventsoner.github.io/tr/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    

      
      <item>
        <title>Serbest Ticaret Üzerine</title>
        <link>https://leventsoner.github.io/tr/posts/the-case-for-free-trade/</link>
        <pubDate>Tue, 24 Jun 2025 05:41:06 +0300</pubDate>
        <author>leventsoner@protonmail.com (Levent Soner)</author>
        <atom:modified>Tue, 24 Jun 2025 05:41:06 +0300</atom:modified>
        <guid>https://leventsoner.github.io/tr/posts/the-case-for-free-trade/</guid>
        <description>Temel Argüman Friedmanlar, Adam Smith&amp;rsquo;ten bu yana ekonomistlerin serbest ticaretin tüm katılımcı ülkelere fayda sağladığı konusunda neredeyse oy birliğiyle hemfikir olmalarına rağmen, korumacı politikaların özel çıkar gruplarının etkisiyle devam ettiğini savunuyorlar. Diğer ülkeler ticaret engelleri koysa bile, serbest ticaretin tek taraflı olarak sürdürülmesi gerektiğini ileri sürüyorlar.
Önemli Noktalar  Tüketici Perspektifi ve Özel Çıkarlar:  Tüketicilerin sesi, koruma arayan tüccarlar, üreticiler ve işçilerin &amp;ldquo;gürültüsü&amp;rdquo; içinde kaybolur Tarifeler (&amp;ldquo;koruma&amp;rdquo;) sonuçta tüketicilere yardım etmekten ziyade onları sömürür   Yaygın Yanılgıların Düzeltilmesi:  İşler sadece kendi başlarına değerli değildir; mal ve hizmetleri artıran üretken işler önemlidir İhracat doğası gereği iyi, ithalat kötü değildir; ithalat aslında tükettiğimiz ve faydalandığımız şeylerdir İhracat sadece &amp;ldquo;ithalat elde etmek için ödediğimiz bedeldir&amp;rdquo; &amp;ldquo;Olumlu&amp;rdquo; ticaret dengesi (ihracatın ithalattan fazla olması) aslında vatandaşlar için dezavantajlıdır   Döviz Kuru Mekanizması:  Friedmanlar, Japonya&amp;rsquo;nın her şeyi ABD&amp;rsquo;den daha ucuza ürettiği varsayımsal bir örnek kullanıyorlar Döviz kurlarının piyasa güçleri aracılığıyla doğal olarak nasıl ayarlanacağını açıklıyorlar Japon malları daha ucuz olsaydı, Amerikalılar dolarla Japon malları alırdı Japon ihracatçıları dolarları yen ile değiştirmek zorunda kalırdı Dolar, her iki ülkeden gelen mallar denge fiyatlarına ulaşana kadar değer kaybederdi Bu otomatik ayarlama, serbest piyasalarda kalıcı bir &amp;ldquo;ödemeler dengesi sorunu&amp;quot;nu ortadan kaldırır   Para Birimi Krizlerinin Nedenleri:  Hükümet merkez bankaları doğal döviz kuru ayarlamalarına müdahale eder Bu, kademeli piyasa düzeltmelerini engeller ve birikmiş bozulmalara yol açar Sonuç, dönemsel büyük döviz &amp;ldquo;krizleri&amp;quot;dir   Tarifeler İçin Potansiyel Olarak Geçerli Üç Argüman:  Ulusal Güvenlik: Savunma amaçları için ekonomik olmayan endüstrilerin (çelik gibi) sürdürülmesini haklı çıkarabilir, ancak alternatiflerle maliyet karşılaştırmaları nadiren yapılır Bebek Endüstri: Yeni endüstrileri olgunlaşana kadar geçici olarak korumak, ancak Friedmanlar bunu &amp;ldquo;bir duman perdesi&amp;rdquo; olarak görüyor çünkü &amp;ldquo;sözde bebekler asla büyümüyor&amp;rdquo; &amp;ldquo;Komşunu Zarara Sok&amp;rdquo;: Tekel konumundaki ülkeler (OPEC gibi) teorik olarak ihracat tarifelerinden faydalanabilir, ancak bu genellikle misillemeye davetiye çıkarır   Misilleme Yanılgısı:  Diğer ülkeler serbest ticareti uygulayana kadar ABD&amp;rsquo;nin serbest ticaret yapamayacağı argümanını reddediyorlar Diğer ülkeler ticareti kısıtladığında, hem kendilerine hem de bize zarar verirler Kendi kısıtlamalarımızı eklemek sorunu çözmek yerine zararı artırır Misilleme eylemleri genellikle daha az değil, daha fazla kısıtlamaya yol açar   Tek Taraflı Serbest Ticaret Çağrısı:  ABD beş yıllık bir süre içinde tam serbest ticarete geçmelidir Bu, hem yurt içinde hem de uluslararası alanda özgürlüğü teşvik edecektir Dış yardım (sosyalizmi teşvik eden) yaparken ithalatı kısıtlamak (serbest girişimi engelleyen) yerine, ABD ekonomik özgürlüğün tutarlı bir duruşunu benimsemelidir    Friedmanlar, ABD&amp;rsquo;nin hükümet müdahalesi olmadan bireyler arasında dünya çapında işbirliğine izin veren tam serbest ticareti benimsemesinin, küresel olarak özgürlüğü teşvik etmek için çok az politikanın daha fazlasını yapabileceği sonucuna varıyorlar.</description>
        
        <dc:creator>Levo</dc:creator>
        <media:content url="https://leventsoner.github.io/images/free_trade/digest19974_frdmns.GIF" medium="image"><media:title type="html">featured image</media:title></media:content>
        
        
        
        
        
      </item>
      
      <item>
        <title>Hello</title>
        <link>https://leventsoner.github.io/tr/posts/mypost/</link>
        <pubDate>Wed, 10 Aug 2022 15:47:41 +0300</pubDate>
        <author>leventsoner@protonmail.com (Levent Soner)</author>
        <atom:modified>Wed, 10 Aug 2022 15:47:41 +0300</atom:modified>
        <guid>https://leventsoner.github.io/tr/posts/mypost/</guid>
        <description>Hello World!
This is my new blog, I plan to create posts about my areas of interest regularly. It seems that there will be some coding mostly related to python, some calculations related to economy,
some issues related to music/guitar and life.
I don&amp;rsquo;t know if I should do these as separate blogs. I aim to have the topics that come to my mind
in an organized and easily accessible place.</description>
        
        <dc:creator>Levo</dc:creator>
        <media:content url="https://leventsoner.github.io/images/whoami/SiyahSoner.jpg" medium="image"><media:title type="html">featured image</media:title></media:content>
        
        
        
        
        
      </item>
      
      <item>
        <title>Akış Şeması Desteği</title>
        <link>https://leventsoner.github.io/tr/posts/test-flowchart/</link>
        <pubDate>Thu, 14 Nov 2019 12:00:06 +0900</pubDate>
        <author>leventsoner@protonmail.com (Levent Soner)</author>
        <atom:modified>Thu, 14 Nov 2019 12:00:06 +0900</atom:modified>
        <guid>https://leventsoner.github.io/tr/posts/test-flowchart/</guid>
        <description>st=&amp;gt;start: Start|past:&amp;gt;http://www.google.com[blank] e=&amp;gt;end: End|future:&amp;gt;http://www.google.com op1=&amp;gt;operation: My Operation|past op2=&amp;gt;operation: Stuff|current sub1=&amp;gt;subroutine: My Subroutine|invalid cond=&amp;gt;condition: Yes or No?|approved:&amp;gt;http://www.google.com c2=&amp;gt;condition: Good idea|rejected io=&amp;gt;inputoutput: catch something...|future st-&amp;gt;op1(right)-&amp;gt;cond cond(yes, right)-&amp;gt;c2 cond(no)-&amp;gt;sub1(left)-&amp;gt;op1 c2(yes)-&amp;gt;io-&amp;gt;e c2(no)-&amp;gt;op2-&amp;gt;e </description>
        
        <dc:creator>Levent Soner</dc:creator>
        <media:content url="https://leventsoner.github.io/images/feature1/flowchart.png" medium="image"><media:title type="html">featured image</media:title></media:content>
        
        
        
          
            
          
        
        
          
            
              <category>diagram</category>
            
          
        
        
          
            
          
        
      </item>
      

    
  </channel>
</rss>
